<img src="https://github.com/jzavalar/Informatica/blob/main/images/conjunto-baseIzt.png" alt="UAM Iztapalapa" width="60%"/>

## Programa Analítico de la UEA Informática (Teoría y Práctica)
## Licenciatura en Administración

**Clave de la UEA:** 2211088
**Trimestre:** 23 Otoño

**Grupo:** HA05 **Horario:** Lunes y Miércoles de 14:00 a 16:00 hr **Salón:** Anexo del Edificio A, Sala K (AA-K).  
**Grupo:** HA57 **Horario:** Lunes y Miércoles de 16:00 a 18:00 hr **Salón:** Anexo del Edificio A, Sala K (AA-K).  

**Asesorías:**  *Martes* de 20:00 a 22:00 hr, vía [Telegram](https://telegram.org/apps), previa programación, a petición del alumno.

**Profesor:** dr. Jesús Zavala Ruiz

**Contacto**:
- **Correo electrónico:** [jzr@xanum.uam.mx](mailto:jzr@xanum.uam.mx)
- **Telegram:** <img src="https://github.com/jzavalar/Informatica/blob/main/images/telegram_logo.svg" alt="Telegram" width="3%"/> [jzavalar.t.me](https://jzavalar.t.me)


### Introducción

Hoy en día, ante lo ubícuo de las computadoras, casi olvidamos que un día, hace más de medio siglo, las computadoras eran humanas y femeninas (Light, 1999). En aquellos tiempos se les llamaba *calculistas* o *calculadoras* y eran las más brillantes matemáticas de su tiempo y su trabajo era secreto. Así lo ilustró la película *Top Secret Rosies: The Female Computers of WWII*. Años después, en plena Guerra Fría, las máquinas computadoras o simplementa **computadoras** ya jugaban un papel primordial, tal como Theodore Melfi (2016) lo ilustró en la película *Talentos Ocultos* (*Hidden Figures*). Hoy tenemos computadoras en todos lados, hasta en la cocina en los componentes electrónicos inteligentes añadidos a los distintos aparatos como el refrigerador, la cafetera o el horno de microondas. Sin embargo, el principal uso de las computadoras sigue siendo militar, científico, gubernamental y para los negocios controlando vhíciulos, fábricas, la cadena de suministros, las ventas, hasta alcanzar todas las áreas productivas y administrativas. 

A principios de la década de 2010, las pantallas táctiles con unos cuantos botones de control y la tecnología de comunicacione 4G con internet móvil, dieron paso a la masificación de la computadora más común en la actualidad: «teléfono inteligente» o *«smartphone»*. Los teléfonos se vuelen cada vez más pequeños y más «inteligentes» usados por usuarios cada vez "menos inteligentes". Hoy, el mundo  transita hacia la 5G con la promesa del internet de altísima velocidad, en medio de una guerra por los chips entre Estados Unidos y China, sin precedentes (cita). Las implicaciones sociales de la computarización de la sociedad actual son muchas y de gran envergadura: una creciente dependencia psicológica y funcional del *smartphone* y un incremento de la brecha tecnológica, *«tech gap»* o *analfabetismo computacional*, entre, otras.

El Internet y el teléfono, entre más inteligente y potente, es más intrusivo, abusivo y peligroso para la privacidad, salud y vida de sus usuarios, dando lugar a un fenómeno de *domesticación digital masivo*  analizado por el gurú de la realidad virtual, Jaron Lanier (2019a y 2019b). También ha quedado demostrado que las corporaciones multinacionales como Google, Facebook o Twitter vigilan, controlan y manipulan «algorítmicamente» el comportamiento de sus usuarios, sin escrúpulos y bajo contrato de particulares y gobiernos, tal como el escándalo de Cambridge Analytica y Facebook que manipularon el proceso electoral en 2014, en Estados Unidos (cf. Kaiser, 2019; Wylie, 2019). Con el escándalo de la NSA, entre 2013 y 2015, quedó demostrado cómo, esas mismas corporaciones y las compañías telefónicas, facilitan la vigilancia y el espionaje global de sus usuarios por parte del Gobierno Norteamericano, a través de la US National Security Agency (NSA) (cf. Snowden (2019); Greenwald y Snowden (2015)).

Por otro lado, la brecha tecnológica, brecha digital (o *tech gap*) o *analfabetismo digital* es un serio obstáculo para el desarrollo de las personas pues las vuelve funcionalmente incapaces de usar correctamente las applicaciones, por ejemplo, en los cajeros automáticos y en sus teléfonos inteligentes; incluso, ese analfabetismo digital se considera un obstáculo laboral muy importante en las organizaciones. Esa brecha digital se incrementa día a día, cualitativa y cuantitativamente y, aunque intenta paliarse con los más jóvenes que enseñan a los más viejos. Incluso, para estos *kiddies* expertos en el manejo de aplicaciones, el *smartphone* y su funcionamiento sigue siendo un gran misterio, magnificado y oculto tras las "sofisticadas" aplicaciones o apps. La pandemia de Covid-19 transformó la sociedad e hizo evidente la brecha digital en todos los órdenes, particularmente en la educación y el trabajo a distancia. 

Claramente, al dominio de la lengua materna, las matemáticas y los conocimientos científicos y sociales fundamentales, se ha sumado el **idioma inglés** (y pronto se sumará el idioma **chino mandarín**) y la **informática**. Las **ciencias de la computación* se han convertido en una **transdisciplina** por mérito propio, pues sus conceptos, enfoques y métodos han sido adoptados por las "otras" ciencias, como las matemáticas, la estadística, las ciencias naturales (físicas, químicas y biológicas) y todas las ingenierías, hasta las ciencias sociales como la administración, la psicología, la sociología, las artes y las humanidades.

Esta **unidad de enseñanza-aprendizaje** (**UEA**) cubre el programa del plan de estudios (ya obsoleto) de la carrera de administración en la Universidad Autónoma Metropolitana, Unidad Iztapalapa, en la Ciudad de México, a la vez que pretende reducir la brecha digital de los alumnos. El **objetivo general** de este curso es aprender los **fundamentos teóricos** de la **informática**, entendida como la aplicación de la **teoría de las ciencias de la computación** (*computer science*) en la administración, con la idea de que resulte estos conocimientos resulten *menos vulnerables a la obsolescencia* y ser útiles en el corto plazo. 

El **enfoque pedagógico** de esta UEA es **teórico-práctico**. Por un lado, se proponen *lecturas* de algunos capítulos de los libros *Introducción a la Ciencia de la Computación* (Forouzan, 2003) y *Fundamentos de Computación para Ingenieros*  (Cedano, Cedano, Rubio y Vega, 2014), como libros de texto base, complementadas con otros recursos didácticos. Por otro lado, se propone la realización de algunas actividades académicas prácticas que permitan aterrizar los conceptos y desarrollar habilidades para resolver problemas informáticos del día a día. De manera particular, se instalará el sistema operativo [GNU/Linux Fedora](https://getfedora.org/es/) en una USB y como una Máquina Virtual en Windows o en MacOS X. Por ello, se invita a los alumnos a que conozcan y usen el software libre y abierto, desde sistemas operativos como Fedora hasta sistemas empresariales (*Enterprise Resource Planning*, ERP) como [iDempiere](https://www.idempiere.org/), que permiten operar toda una empresa al costo más reducido posible. Con este enfoque se pretende que los alumnos valoren la importancia de la informática en su vida diaria como profesionales de la administración en las organizaciones. 

**Referencias:**
   - Cedano Olvera, M. A; Cedano Rodríguez, A; Rubio González, J. A.; Vega Gutiérrez, A. C. (2014). [*Fundamentos de computación para ingenieros*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=93B1B3A032FA25F502EB136C35C52596). México: Grupo Editorial Patria.
   - Erickson, L. (2010). [*Top secret rosies: The female computers of WWII*](http://www.topsecretrosies.com/). [video] [[torrent](https://thepiratebay.org/description.php?id=6804294)].
   - Fedora.org (2022). [Fedora Project. Fedora GNU/Linux](https://getfedora.org/es/) [Software].
   - Forouzan, B. A. (2003). [*Introducción a la ciencia de la computación: De la manipulaclón de datos a la teoría de la computación*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=79EEE336054F54078C999A7146CC522D). México: Thompson.
   - Greenwald, G.; Snowden, E. J. (2015). [*No place to hide: Edward Snowden, the NSA and the surveillance state*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=18E90AA8AA171501DBEAB7F5C87E7AAB). United States: Penguin Books. [epub].
   - Lanier, J. (2010). [*You are not a gadget: A manifesto*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=70421B703A5F553F126BA39C828BCC32). New York: Vintage Books. (Traducción: [*Contra el rebaño digital*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=CD2B81BCDAC2DF6FDA19FA9139801195) (2019), [epub]).
   - Lanier, J. (2018). [*Ten arguments for deleting your social media accounts right now*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=F59013E7705F778979B3546A8A5453BC). New York: Henry Holt and Company. [epub] (Traducción: [*Diez razones para borrar tus redes de inmediato*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=EF2E847FE3A3DFB92CA1751CF26E3E99) (2019), [epub]).
   - Light, J. S. (1999). [When computers were women](https://www.jstor.org/stable/25147356)) ([pdf](https://sci-hub.se/10.2307/25147356). *Technology and Culture, 40*(3) (Jul.), 455-483.
   - Melfi, T. (2016). [*Talentos Ocultos* (*Hidden Figures*)](https://www.imdb.com/title/tt4846340/) [[torrent](https://thepiratebay.org/description.php?id=17551668)].
   - Snowden, E. (2019). [*Permanent record*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=A5BDA164BB2B8419C57E57012A2F7F82). London: Macmillan. [epub]. (traducción: [*Vigilancia permanente*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=5B91B59909B7CA93B0CD3F77BBA32864) [epub])
   - UAM. Informática. [Programa vigente](http://csh.izt.uam.mx/sistemadivisional/SDIP/pac/2211088pe.pdf).
   - UAM. (2023). [Calendario vigente](http://www.uam.mx/calendario/index.html).


### Objetivos

#### Objetivo General:

- Que al final del curso los alumnos sean capaces de conocer y aplicar los *fundamentos de la informática*.

#### Objetivos Específicos:

- Que al finalizar el curso el alumno sea capaz, entre otras cosas, de:

  - Utilizar *programas de aplicación general* para el manejo de *datos numéricos* y de *bases de datos* con el propósito de emplearlos como apoyo a las actividades propias de la carrera de administración.
  - Expresar la comprensión de textos y comunicar sus ideas haciendo un uso adecuado de la lengua española.


### Contenido Sintético

#### Unidad 1. Introducción

1. Breve historia de la computadora
2. La computadora digital como máquina simbólica de propósito general
3. De las ciencias de la computación al cómputo en la nube
4. Tareas y prácticas:

- *Tarea 1.1. La computadora y informática: Contexto histórico, evolución e importancia*. (Entrega: 4 de diciembre de 2023).
     
  *Objetivo*: Reflexionar sobre la computadora digital, la informática y las ciencias de la computación. 
  
  Investigue el tema del título de la tarea a partir de las siguientes preguntas guía, respondiéndolas con suficiencia, en su cuaderno:  
     - ¿Qué es la computadora?
     - ¿Por qué se dice que la *computadora* es una *máquina inteligente*?  
     - ¿Qué es la informática y qué son las *ciencias de la computación* como disciplinas científicas?  
     - ¿Cuál es la importancia de la computadora en la sociedad y en la administración?  

     - Bibliografía:
       - Consulte los libros y materiales que se le han proporcionado en el Grupo de Telegram y
       - La Bibliografía Obligatoria, en esta unidad.
     
  *Entregable*: Haga un **guión en su cuaderno** usando la totalidad de las preguntas guía de la Parte 1. Después, haga un **video mensaje** tipo tutorial donde exponga los resultados de su investigación. El guión y el video mensaje debe enviarlos al grupo de Telegram.

  NOTA: _El video mensaje debe transcribirse para hacer la práctica de dominio de la lengua española. La transcripción debe corregirse aplicando las reglas gramaticales respectivas. Debe usarse un editor de textos con el control de cambios activado para que se muestren las correcciones. Ese archivo debe enviarse también al grupo, para que el profesor lo revise y pueda retroalimentar al alumno._
       
- *Práctica 1.2. Mi computadora*. (Entrega: 4 de diciembre de 2023).
     
  *Objetivo*: Conocer mi computadora.
  
  *Parte 1*. Haga un esfuerzo por conocer su computadora. Tome notas sobre las partes y funciones de una compudatora en la siguiente lista de videos: [How Computers Work](https://www.youtube.com/watch?v=OAx_6-wdslM&list=PLzdnOPI1iJNcsRwJhvksEo1tJqjIqWbN-). Luego, identifique las partes de la computadora que tiene en casa, ya sea computadora de escritorio o laptop y de su teléfono celular. Con la marca y modelo, localice los manuales de usuario y de servicio en formato PDF. Busque, en YouTube, algunos videos sobre el cambio de disco duro, memoria u otros componentes de su computadora, para que aterrice la teoría. Vaya al Panel de Control de Windows e identifique la lista de dispositivos de hardware. Vaya al sitio web del fabricante y localice los *controladores* o *drivers* disponibles para el modelo de su computadora, mismos que requerirá en caso de requerir instalar su sistema operativo Windows. 

  **Entregable 1**: Haga un **guión** y luego realice un **video**, tipo tutorial, donde exponga, de manera didáctica y con claridad, las características de la computadora que tiene en casa. Suba su video al grupo de Telegram. _El video mensaje debe transcribirse para hacer la práctica de dominio de la lengua española, tal como ya se explicó._
  
  *Parte 2*. Identifique las necesidades de recursos de cómputo que requiera, según sus necesidades, de acuerdo a los siguientes puntos: (1) hardware (tipo de equipo, almacenamiento (interno y externo (respaldo)), gráficos, impresión, digitalización, sonido y otros), (2) software (sistema operativo y aplicaciones) y (3) movilidad.

  Imagine que el jefe en su trabajo le pide a Usted que elabore una **propuesta de mejora** de su equipo atendiendo a las partes factibles de cambiar y un par de **propuestas de reemplazo** de su equipo por dos opciones: _equipo de segunda mano_ y _equipo nuevo_. Cotice ambas propuestas buscando las partes posibles de reemplazo y los equipos en [Mercado Libre](https://www.mercadolibre.com.mx/). Utilice los argumentos técnicos y económicos que considere convenientes para que su jefe le autorice algunma de las propuestas.
  
  **Entregable 2**: Haga un **guión** y luego realice un **video**, tipo tutorial, donde exponga, cómo realizó el informe y cuáles son sus argumentos y conlusiones, sobre las tres propuestas elaboradas. Suba sus tres propuestas y su video, al grupo de Telegram. _El video mensaje debe transcribirse para hacer la práctica de dominio de la lengua española, tal como ya se explicó._
  

##### Bibliografía Obligatoria:
- Code.org (2018, Jan 30). [How computers work](https://www.youtube.com/watch?v=OAx_6-wdslM&list=PLzdnOPI1iJNcsRwJhvksEo1tJqjIqWbN-). *YouTube*. [6 videos].
- O’Regan, G. (2021). What Is a Computer? In [*A brief history of computing*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=E7FC38F000E9DC68BB251E6C4D3FF660) (pp. 1-10). Switzerland: Springer Nature Switzerland AG.

##### Bibliografía Complementaria:
- INFORMATICONFIG (2022, Aug 30). Curso completo de informática básica desde cero para principiantes 2022 (16 videos). _YouTube_. URL: [https://www.youtube.com/watch?v=o_78Ue_EUeI&list=PL2Z95CSZ1N4HLqf215jj9ZJgmWIXm7gOo]
- Rodríguez Parra, J. A. (2001). [*Aprende informática desde cero: Por fin podrás entenderte con tu ordenador*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=054DAEF64F0500CB2ECCC0C2EB72B1E3) (pp. 1-80). España.
- Haigh, T. & Ceruzzi, P. E. (2021). Inventing the computer. In [*A new history of modern computing*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=FEC5EE9FBAB5F3C3E68371EC9025E694) (pp. 9-28). USA: The MIT Press. 
- Haigh, T., Priestley, M., & Rope, C. (2016). [*ENIAC in action. Making and remaking the modern computer*](http://eniacinaction.com/). MIT Press. ([pdf](https://libgen.rs/book/index.php?md5=F1ECADE396A9CB8BA191218B9BE22420)). 


#### Unidad 2. Sistemas operativos
1. Definición e historia
2. Sistemas operativos libres y privativos
3. Funciones principales
4. Tareas y prácticas:
   
- *Práctica 2.1. Particiones y sistemas de archivos*. (Entrega: 18 de diciembre de 2023).

  *Objetivo*: Aprender a preparar de dispositivos de almacenamiento para una computadora.

  *Parte 1*. Investigue los conceptos involucrados: _partición_ (física y lógica, primaria, partición de arranque) ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=2Dgad-1nSk0)), _GPT_ y _MBR_ ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=I8jFHTE9OkA)), formatear un dispositivo de almacenamiento ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=YshcHw9aIno)), _sistema de archivos_ ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=ukzkZA73fkg)), archivo ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=Ub7guhuy7_A)), _tipos de archivo_ (binario, texto, programa) ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=LbopJOLgo5g)), cómo se guarda un archivo ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=ProWo1W-4C0)) y las operaciones de manejo de archivos ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=f2dmh_VkNgw)). Escriba en su cuaderno la investigación.

  Aterrice los conceptos investigando _qué unidades de almacenamiento_ tiene en su computadora y qué _sistema de particiones_ tiene y cuántas particiones. Luego, investigue qué _sistema de archivos_ tiene en cada partición de su computadora. Después, use un _navegador de archivos_ y busque los _tipos de archivos_ que tiene en los directorios (carpetas): `Documentos`, `Descargas`, `Musica`, `Videos` y en la ruta `C:\Windows\System32`. Registre en su cuaderno la investigación.

  **Entregable 1**: Grabe, en un video, la pantalla de su equipo con las operaciones que va realizando y explique lo que está realizando, a modo de tutorial. Luego, súbalo al grupo de Telegram, junto con las fotografías de su cuaderno. Haga la práctica de dominio de la lengua española, tal como se ha indicado anteriormente.

  *Parte 2*. Use una **USB sin datos** y practique los procesos de manejo de particiones (crear, agrandar y reducir de tamaño y eliminar particiones usando _Disk Management_ (guía: [Tnlgo. Carlos Palacios. (2022, Jul 20)](https://www.youtube.com/watch?v=eeVR9YQtFdY). Pruebe con los siguientes sistemas de archivos: FAT, exFAT, FAT32 y NTFS. La última operación que debe realizar es copiar un par de archivos a la partición NTFS y después debe borrarla. Saque sus conclusiones.

  **Advertencia:** Siempre debe tener **cuidado de instalar Ventoy en la USB**. Por ello, **previamente, siempre debe respaldar los archivos de la USB.**

  **Entregable 2**: Grabe, en un video, la pantalla de su equipo con las operaciones que va realizando y explique lo que está realizando, a modo de tutorial. Luego, súbalo al grupo de Telegram, junto con las fotografías de su cuaderno. Haga la práctica de dominio de la lengua española, tal como se ha indicado anteriormente.

  *Parte 3*. Ponga a prueba sus conocimientos. *Recupere la partición NTFS y los archivos* eliminados en la Parte 2. Use *[TestDisk](https://www.cgsecurity.org/wiki/TestDisk_ES)*. Vea el ([tutorial en video](https://www.youtube.com/watch?v=w_JqR-9qcX8) o revise el [tutorial escrito](https://geekland.eu/recuperar-particiones-borradas-o-eliminadas-con-testdisk/)). 
  
  **Entregable 3**: Grabe, en un video, la pantalla de su equipo con las operaciones que va realizando y explique lo que está realizando, a modo de tutorial. Luego, súbalo al grupo de Telegram, junto con las fotografías de su cuaderno. Haga la práctica de dominio de la lengua española, tal como se ha indicado anteriormente.

- *Tarea 2.2. Licenciamiento de software*. (Entrega: 18 de diciembre de 2023).

  *Objetivo*: Comprender los conceptos básicos de licenciamiento de software.

  *Parte 1*: Considere la siguiente lista de conceptos básicos de *licenciamiento de software*: (1) propiedad intelectual (en el caso del software), (2) patente de software, (3) dominio público (public domain), (4) distribución de software, (5) shareware, (6) freeware, (7) copyright, (8) copyleft, (9) licenciamiento de software, (10) software privativo, (11) software abierto o software de código abierto (*open source software*), (12) software libre (free software), (13) licencia GPL, (14) la *Free Software Foundation* y (15) *Open Source Initiative*.

  Luego, investigue la definición formal de los conceptos elistados listados en la bibliografía citada más abajo. Haga el trabajo en su cuaderno. Se le sugiere considerar la siguiente bibliografía:
  - Gómez Labrador, R. M. (2005). [Tipos de licencias de software](https://gc.scalahed.com/recursos/files/r161r/w24014w/LicenciasSoftware.pdf). [PDF].
  - UNAM Sepacomputo canal. (2016, Feb 29). [Tipos de licencias de los programas](https://www.youtube.com/watch?v=F6yjAu92mPY&list=RDCMUCFaHjPtEWOO7RWyREEj094g&index=16)). _YouTube_. [video] (7:28 min).
  - Hernández, L. (2012,  Nov 16). [El software libre y la educación - Richard Stallman](https://www.youtube.com/watch?v=aRvorE9PJso). *YouTube*. [video] (6:11 min).
  - ObservatorioTecnologíaUNED. [Richard Stallman - Software privativo](https://www.youtube.com/watch?v=tkiG7cWZ2uc)). _YouTube_. (3:44 min).
  - Espectro Canal UCR (2016, Nov 17). [Diferencia entre Open Source y Software Libre por Esteban Azofeifa](https://www.youtube.com/watch?v=zgfw2hlIOIA). *YouTube*. [video] (2:36 min).  
  - DesarrolladorSoft. (2017, Oct 1). [¿Qué es un código abierto y cuáles son sus beneficios? (open source)](https://www.youtube.com/watch?v=KD7N6tyBKno). _YouTube_. [video] (15:17 min).
  - Free Software Foundation. (2023). [Licencias]([https://www.gnu.org/licenses/license-recommendations.html](https://www-gnu-org.translate.goog/licenses/licenses.html?_x_tr_sl=en&_x_tr_tl=es&_x_tr_hl=en&_x_tr_pto=wapp)). Free Software Foundation.
  
  Nota: Cite correctamente. Si lo copia tal cual, eso es una _cita textual_ y debe acotarse con par de comillas; si no, es una paráfrasis. En ambos casos debe registrar la referencia. Si tiene dudas cómo citar, consulte [esta referencia](https://digitum.um.es/digitum/bitstream/10201/117544/4/C%C3%B3mo%20citar%20y%20elaborar%20la%20bibliograf%C3%ADa%20de%20un%20trabajo%20acad%C3%A9mico.pdf).

  *Parte 2*: Ahora, simplifique cada definición en una *frase corta*, con la mejor claridad posible para Usted. Para mayor claridad y entendimiento, acompañe la definición, mínimo con uno varios ejemplos para cada concepto. Ponga atención en aprender la diferencia entre los *tipos de licenciamiento de software*. Reflexione sobre el software libre y abierto (FLOSS) como ideología y como negocio y sobre las principales aportaciones de tres personajes: [Bill Gates](https://es.wikipedia.org/wiki/Bill_Gates), [Richard M. Stallman](https://es.wikipedia.org/wiki/Richard_Stallman), [Linus Torvalds](https://es.wikipedia.org/wiki/Linus_Torvalds) y [Eric S. Raymond](https://es.wikipedia.org/wiki/Eric_S._Raymond). Si hay algo que no entienda busque la respuesta en Internet o pregunte en el grupo. 

  **Entregable**: Haga un **guión** donde explique cada concepto de la lista de conceptos, según lo realizado en la Parte 2. Luego, realice un **video** tipo tutorial, donde exponga la lista de conceptos con sus ejemplos. Suba su video, al grupo de Telegram. El video debe transcribirse para hacer la práctica de dominio de la lengua española, tal como ya se explicó.

- *Proyecto 2.3. Instalación de sistemas operativos*. (Entrega: _Partes 1 a 3:_ 18 de diciembre de 2023; Completo: 18 de diciembre de 2023).

  *Objetivo*: Aprender a usar sistemas operativos desde una Live USB y en máquinas virtuales.

  *Parte 1. Conceptos*. Investigue qué es un _sistema operativo_, los _tipos de sistemas operativos_ y compárelos en términos de ventajas, desventajas, seguridad, usabilidad y robustez. Considere como ejemplo cuatro sistemas operativos: _Windows_, _Linux_, _MacOS_ y _Android_. Escríbalo en su cuaderno. Nuevamente, no olvide crear y registrar las citas y sus referencias. Considere la siguiente bibliografía:
  - UNAM Sepacomputo canal. (2016, Feb 23). [Sistemas operativos](https://www.youtube.com/playlist?list=PLH9AYXxUslqocwqqiCz0oQY_oZJH-bF_p). _YouTube_. [3 videos] (4:11, 5:52 y 4:46 min).
  
  **Entregable 1**: Haga un video tipo tutorial donde explique (no lea) los conceptos lo que investigó de esta parte de la práctica. Súbalo al grupo de Telegram y haga la práctica de dominio del idioma español, tal como se ha indicado con anterioridad.
  
  *Parte 2. Crear la _Live USB_*. Para esta práctica requerirá una **USB sin datos**, de por lo menos 8 GiB. Investigue qué es una [*Live USB*](https://es.wikipedia.org/wiki/Live_USB), [*imagen ISO*](https://es.wikipedia.org/wiki/Imagen_ISO) y cómo se usa para instalar un sistema operativo desde la USB. 

  Una Live USB permite arrancar o ejecutar un sistema operativo en vivo, desde la USB, sin tocar el sistema operativo de su computadora. Para preparar de manera apropiada la Live USB, se requieren dos cosas: (1) una aplicación para configurar la USB para que arranque y (2) la imagen ISO del sistema operativo que va a arrancar desde la USB. Una aplicación que puede usar es [**Ventoy**](https://www.ventoy.net/en/download.html)), misma que debe instalar al ejecutar el archivo `Ventoy2Disk.exe`. Si tiene dudas, revise el ([tutorial en video](https://www.youtube.com/watch?v=AZA42A4QmDs)) o la guía de instalación [aquí](https://github.com/ventoy/). Como Ventoy es un multiboot o [multiarranque](https://es.wikipedia.org/wiki/Multiarranque), una vez preparada la USB, sólo debe copiar el o los archivos ISO a la raíz de la USB y listo!

  La imagen ISO de un sistema operativo, en general se puede obtener a través de una [red P2P](https://es.wikipedia.org/wiki/Peer-to-peer) como [BitTorrent](https://es.wikipedia.org/wiki/BitTorrent) o directamente del proveedor del sistema operativo. En el primer caso, _previamente_ se debe instalar una aplicación como [qBitTorrent](https://www.qbittorrent.org/download) para descargar el _torrent de la imagen ISO_. Los torrents se encuentran en sitios como [The Pirate Bay](https://thepiratebay.org/). Por ejemplo, si se quiere obtener una imagen ISO sel sistema operativo **Windows 7**, debe buscarla usando la frase "Windows 7 Ultimate Spanish". En la lista de torrents, identifique la entrada que tiene más semillas (_seeds_) y descárguela con su aplicación. Vea el siguiente [tutorial](https://www.youtube.com/watch?v=NqNHkpjwF18)) para que vea cómo se hace. Una vez elegido, en unos minutos tendrá la imagen ISO. En el segundo caso, hay que ir al sitio web del proveedor y decargar el archivo ISO del sistema operativo que se va a instalar; por ejemplo, si requiere **Linux Fedora Workstation** vaya al sitio de descarga [https://getfedora.org/es/](https://getfedora.org/es/). Vea la ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=gbqv0AkqsXw)), si es necesario.

  **Entregable 2**: Haga un video tipo tutorial donde muestre que realizó la práctica (no sólo lea) de esta parte del proyecto. Súbalo al grupo de Telegram y haga la práctica de dominio del idioma español, tal como se ha indicado con anterioridad.
    
  *Parte 3. Arranque del sistema operativo desde la Live USB*. Investigue los conceptos involucrados: _bootear_ o _arrancar_ un equipo ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=O2S7YyKb5LI)), _BIOS_ ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=HD9qXyvIzOc)), _UEFI_ ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=X3Cx6wm6PtY)), _partición_ (física y lógica, de arranque) ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=2Dgad-1nSk0)), _GPT_ y _MBR_ ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=I8jFHTE9OkA)). Identifique qué sistema de arranque tiene en su computadora (BIOS o UEFI) y qué sistema de particiones tiene (GPT o MBR). Investigue cómo puede acceder a la configuración del BIOS de su computadora ([guía](https://www.linkedin.com/advice/0/how-do-you-access-bios-setup-different)) y configure la secuencia de booteo para que pueda arrancar su Live USB; por ejemplo, en una laptop [Lenovo ThinkPad](https://www.youtube.com/watch?v=Fa4QRW5i7kQ). 
  
  Pruebe que puede *arrancar* (o *bootear*) la _Live USB_ los dos sistemas operativos que tiene en su USB: 
  - [Windows 7](https://thepiratebay.org/search.php?q=windows+7+untouched&apps=on&search=Pirate+Search&page=0&orderby=)
  - [Fedora Workstation 39](https://getfedora.org/es/workstation/).
    
  **Entregable 3**: Haga un video tipo tutorial donde muestre que realizó la práctica (no sólo lea) de esta parte del proyecto. Súbalo al grupo de Telegram y haga la práctica de dominio del idioma español, tal como se ha indicado con anterioridad.
  
  *Parte 4. Virtualización*. Investigue qué es la _virtualización_, una _máquina virtual_ y cómo se instala un sistema operativo en una máquina virtual usando VirtualBox ([Video 1](https://www.youtube.com/watch?v=9-ZGT6T65VA)). Instale [VirtualBox]([https://www.virtualbox.org/](https://www.virtualbox.org/wiki/Downloads)) en su computadora. Luego, descargue el [*VirtualBox Extension Pack.x*](https://download.virtualbox.org/virtualbox/7.0.12/Oracle_VM_VirtualBox_Extension_Pack-7.0.12.vbox-extpack) e instálelo. Después, instale los dos sistemas operativos Windows 7 y Fedora Workstation 39 que tiene en su Live USB.

  **Entregable 4**: Haga un video tipo tutorial donde muestre que realizó la práctica (no sólo lea) de esta parte del proyecto. Súbalo al grupo de Telegram y haga la práctica de dominio del idioma español, tal como se ha indicado con anterioridad.

##### Bibliografía Obligatoria:
- Tnlgo. Carlos Palacios. (2022, Jul 20). [Crear particiones de disco duro en Windows 10/11: Aumentar o reducir el tamaño del disco duro C, D, E](https://www.youtube.com/watch?v=eeVR9YQtFdY). YouTube. [video] (8:38 min).
  
##### Bibliografía Complementaria:
- Canal del Congreso México. (2011, Jun 16). [Foro Software Libre en México: Inauguración. Conferencia de Richard Stallman](https://www.youtube.com/watch?v=XrZ0RhpYaLA). _YouTube_. [video] (51:10 min).
- Dr. Beco. (2022, Jun 7). [The Code | Story of(Linux).documentary](https://www.youtube.com/watch?v=O1rCOSnuBEs). *YouTube*. (video) (58:53 min).
- [ibiblio](https://www.ibiblio.org/). El mayor repositorio de colecciones de trabajos bajo el dominio público que incluye fotos, libros, clipart, revistas y música!
- The Fedora Project (2023). Fedora [Sistema Operativo] ver. 38. [url](https://fedoraproject.org/es/). [Ayuda](https://docs.fedoraproject.org/en-US/quick-docs/). [Descargar](https://fedoraproject.org/es/workstation/download/). [Dual boot](https://www.youtube.com/watch?v=FNKnbBPGW_A) 
- Sintes, B. (2017). [Catálogo de Software Libre](http://www.cdlibre.org/index.html). 
- SourceForge (2022). [SourceForge](https://sourceforge.net/) (Catálogo de Software Libre y Abierto).
- Wheeler, D. A. (2015). *[Why Open Source Software / Free Software (OSS/FS, FLOSS, or FOSS)? Look at the Numbers!](https://www.dwheeler.com/oss_fs_why.html)*. ([Versión al español](http://hispalinux.es/informes/wheeler/index.html) de 2001).


#### Unidad 3. Software   
1. Ontología del software  
   a. Elementos básicos: Datos e instrucciones (programas)  
   b. Los símbolos de la computadora: Bit y byte (y unidades derivadas) ([guía](https://www.calculadoras.uno/bit-byte/))
   c. Información = datos + contexto  
   d. Del procesamientos de datos al procesamiento de información
      
3. Datos
   a. Sistemas numéricos:  
      - Decimal  
      - Binario  
      - Hexadecimal  
      - Conversiones entre sistemas numéricos [guía](https://www.calculadoras.uno/binario-decimal/)

   b. Tipos de datos:  
      - Númericos: Enteros (*integer*) y reales (*float point*)  
      - Alfanuméricos  
      - Lógicos
      - Nulo         

   c. Estructuras de datos:
      - Arreglos
      - Matrices
      - Listas
      - Tablas o dataframes  

   d. Archivos y tipos de archivos:  
      - Codificación de texto: ASCII y Unicode (UTF-8, UTF-16 y UTF-32)  
      - Codificación binaria: Audio, imagen, video y otros.
      - Conversión entre archivos  

4. Instrucciones  

   a. Conceptos clave de programación:
      - Programar, programa, código (fuente, binario, objeto y executable)  

   b. Lenguajes de programación:  
      - *Sintaxis* o *gramática*: Palabras clave o reservadas (*keywords*), símbolos, identificadores y sentencias.  
      - *Semántica* o *significado*:  
        - *Entrada*: Operaciones de lectura, lectura de archivos        
        - *Salida*: Operaciones de impresión en pantalla, almacenamiento en archivos  
        - *Almacenamiento* en memoria y archivos: Operaciones de asignación  
        - *Procesamiento*: Operaciones de comparación y decisión, ciclos.  

   c. Programación:  
      - *Conceptos*:
        - Variables
        - Constantes
        - Tipos y estructuras de datos
        - Acumuladores
        - Operadores:
          - Aritméticos
          - De comparación
          - Lógicos
        - Control:
          - Condicional
          - Iterativo
        - Rutina y subrutina
        - Función:
          - Pase de variables por valor o referencia.  
      - Pseudocódigo  
      - Diagramas de flujo  
      - Herramientas de programación:
        - Editor, parser, ensamblador, intérprete, compilador, debugger (eliminador de errores)
        - Entorno de desarrollo integrado (IDE)  
      
   d. Algoritmos:  
      - Conceptos clave: Algoritmo, problema, entrada, salida, proceso.  
      - Técnicas: Recursión y divide y vencerás  
      - Ejemplos: Cálculo, decisión y ordenación.  

6. Tareas y Prácticas  

- *Tarea 3.1. Conceptos básicos de software*. (Entrega: 8 de enero de 2024).  

  *Objetivos*: Aprender los conceptos básicos de software.
    
  *Parte 1*: Considere la siguiente lista de conceptos básicos de software: *bit*, *byte* y unidades derivadas (*Kilobyte* (*KB*), *Megabyte* (*MB*), *Gibabyte* (*GB*), *Terabyte* (*TB*), etc.), *dato*, *tipos de datos*, *dato numérico*, *dato alfanumérico* (*caracter* o *texto*), *archivo*, *sistemas numéricos*  e *información*. Luego, investigue la definición formal de los conceptos en alguno de los diccionarios especializados listados en la Bibliografía Obligatoria, citada más abajo. Haga el trabajo en su cuaderno.

  Nota: Cite correctamente. Si lo copia tal cual, eso es una _cita textual_ y debe acotarse con par de comillas; si no, es una paráfrasis. En ambos casos debe registrar la referencia. Si tiene dudas cómo citar, consulte [esta referencia](https://digitum.um.es/digitum/bitstream/10201/117544/4/C%C3%B3mo%20citar%20y%20elaborar%20la%20bibliograf%C3%ADa%20de%20un%20trabajo%20acad%C3%A9mico.pdf).

  *Parte 2*: Ahora, simplifique cada definición en una *frase corta*, con la mejor claridad posible para Usted. Para mayor claridad y entendimiento, acompañe la definición, mínimo con uno varios ejemplos para cada concepto. Ponga atención en aprender la diferencia entre *dato* e *información*. Quizás, ahora puede distinguir la diferencia entre informática y computación. Si no la entiende busque la respuesta en Internet o pregunte en el grupo. 

  **Entregable**: Haga un **guión** donde explique cada concepto de la lista de conceptos, según lo realizado en la Parte 2. Luego, realice un **video** tipo tutorial, donde exponga la lista de conceptos con sus ejemplos. Suba su video, al grupo de Telegram. NOTA: _El video mensaje debe transcribirse para hacer la práctica de dominio de la lengua española, tal como ya se explicó._

- *Proyecto 3.2. Programación*. (Entrega: Partes 1 y 2: 8 de enero de 2024; Parte 3: 15 de enero de 2024).

  *Objetivo*: Comprender y poner en práctica los conceptos de programación.
    
  *Parte 1: PSeInt*. Instale la aplicación [PseInt](http://pseint.sourceforge.net/) en su equipo o utilice [PSeInt Portable](https://sourceforge.net/projects/pseint/files/20210609/pseint-w32-20210609.zip/download?use_mirror=gigenet&download=) en una USB, para que la pueda usar en el salón.
  
  *Parte 2: Pseudocódigo*. Estudie la gramática del pseudocódigo como lenguaje de programación en los [Apuntes sobre Programación de Computadoras en Pseudocódigo](https://github.com/jzavalar/Informatica/blob/main/Programacion-en-pseudocodigo.md).
     
  Considere que **aprender a programar** es básico para usar bien cualquier aplicación, tales como una hoja de cálculo, un editor de textos o un manejador de bases de datos, ya que *usar software es dar instrucciones a la computadora*. Aprender programación requiere practicar pues, sin práctica, no hay aprendizaje. Así que ponga a prueba sus conocimientos.

  Primero, descargue los apuntes de [Rodríguez (s.f.)](https://docs.google.com/document/d/1Uc9Cfld53Guia5ErtmGCnByUttV_3Jc-/edit?usp=sharing&ouid=108201401516590627031&rtpof=true&sd=true). Configure PseInt con el perfil "UNAM FCA".

  Segundo, identifique su número de lista y realice en PSeInt, los ejercicios que le toquen de la siguiente relación:
    
  **Entregable**: **POR DEFINIR** *Número de Lista*:(Ejercicios): **1**:(35,19), **2**:(46,36), **3**:(33,47), **4**:(46,44), **5**:(37,36), **6**:(43,22), **7**:(47,15), **8**:(39,45), **9**:(23,39), **10**:(20,18), **11**:(13,31), **12**:(13,24), **13**:(13,27), **14**:(20,14), **15**:(31,27), **16**:(30,39), **17**:(30,34), **18**:(12,22), **19**:(10,29), **20**:(36,25), **21**:(11,38), **22**:(23,33), **23**:(41,36), **24**:(10,45), **25**:(12,36).
     
  Cada ejercicio debe crearse en un archivo con el nombre del número de algoritmo y el título del algorimo. Por ejemplo, para el primer algoritmo llamado "Promedio", le correpondería el nombre de *01. Promedio.psc*. Cuando sea necesario, corrija el algoritmo para que los cálculos se realizcen de manera correcta y genere la salida respectiva. Incluya las modificaciones para que el algoritmo se ejecute de manera iterativa y termine de manera elegante. Incluya los comentarios respectivos en cada parte y los datos para identificarlo a usted como autor de las modificaciones y al autor, con la referencia bibliográfica original. Por último, pruebe que los algoritmos son correctos.
     
  Guarde el pseudocódigo del algoritmo (en formato *psc*) y el diagrama de flujo (como imagen) y suba sus archivos al grupo de Telegram.

  **Entregable**: Haga un **video** tipo tutorial, uno por cada ejercicio que le tocó, donde enseñe cómo realizarlo. Suba, al grupo de Telegram, primero su video y luego el archivo generado, cada vez que termine un ejercicio. Continue con el siguiente. El _primer video_ debe transcribirse para hacer la práctica de dominio de la lengua española, tal como ya se explicó.
  
  *Parte 3: De pseudocódigo a R*. Pruebe sus conocimientos implantando los algoritmos que codificó en PseInt, usando un archivo RMarkdown, exponiendo en primer lugar el pseudocódigo y luego el código en R. Convierta el código PSeInt a R, línea por línea, en un script en R y guárdelo con el mismo nombre del número del algoritmo, por ejemplo, *Algoritmo_10.R*).
  
  Cree su cuenta en [RStudio en la nube](https://posit.cloud). Cree un proyecto llamado *Informatica*. Aprenda lo básico de la ejecución de código R en un [*script*](https://www.youtube.com/watch?v=ejQ0BS2gVJI).

  Tome como base el tutorial [Programacion-en-Pseudocodigo.Rmd](https://github.com/jzavalar/2211088-informatica/blob/main/Programacion-en-Pseudocodigo.Rmd) e identifique las instrucciones equivalentes en R.
  
  Haga un video de cada parte y entréguelo en el grupo de Telegram, a más tardar en la fecha de entrega.  

##### Bibliografía Obligatoriaria:
- Zavala, J. (2023). [Apuntes sobre Programación de Computadoras en Pseudocódigo](https://github.com/jzavalar/Informatica/blob/main/Programacion-en-pseudocodigo.md)
- Calculadoras.uno. (2023). [Capacidad de almacenamiento](https://www.calculadoras.uno/bit-byte/). Calculadoras.uno. 
- Calculadoras.uno. (2023). [Bases numéricas](https://www.calculadoras.uno/binario-decimal/). Calculadoras.uno. 

- [esta referencia](https://digitum.um.es/digitum/bitstream/10201/117544/4/C%C3%B3mo%20citar%20y%20elaborar%20la%20bibliograf%C3%ADa%20de%20un%20trabajo%20acad%C3%A9mico.pdf)

##### Bibliografía Complementaria:
- Baruffa, O. (2022, Jan 13). [Big book of R](https://www.bigbookofr.com/). (Sitio web) (La compilación más grande de libros y fuentes documentales sobre R).
- Butterfield, A., Ngondi, G. E., & Kerr, A. (2016). [A dictionary of computer science (Oxford Quick Reference)](https://libgen.rs/book/index.php?md5=2FD856C4E6BC92CFA8DEB03F1B621A73). Oxford University Press.
- Forouzan, B. A. (2003). [Introducción a la ciencia de la computación : De la manipulación de datos a la teoría de la computación](https://libgen.rs/book/index.php?md5=79EEE336054F54078C999A7146CC522D). México: International Thomson Editores.
- Institute of Electrical & Electronics Engineers (IEEE). (1987). [Dictionary English informatics standard glossary of computer applications terminology](https://libgen.rs/book/index.php?md5=4F816603DBBF6AEB60B92FCCC59762A1). New York: Institute of 
Electrical & Electronics Engineers (IEEE). 
- terepebernal. (2023). [Algoritmos en Pseudocódigo con PSeInt: Lo más básico](https://terepebernal.com/blog/pseudocodigo/algoritmos-pseint-lo-mas-basico/)
- Khosrow-Pour, M. (2007). [*Dictionary of information science and technology*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=90227F5253FB69777A811A234A779177). Hershey PA, USA: Idea Group.
- Laplante, P. A. (2017). [Dictionary of computer science, engineering and technology](https://libgen.rs/book/index.php?md5=C2FEF4DC36C84134ABA1E5698E913F73). Boca Raton, FL, USA: Chapman and Hall; CRC.
- Martín, C., Rubio, M. A., Urquía, A. (2011). [*Lenguajes de programación*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=006E57DF6867BBF1B3BAE332475E72AD). Madrid: Universidad Nacional de Educación a Distancia (UNED).
- Walum, H., & De Leon, D. (2022). Teacups, giraffes, & statistics (Tazas de té, jirafas y estadística). GitHub. [Módulos](https://tinystats.github.io/teacups-giraffes-and-statistics/) [Proyecto en RMarkdown](https://github.com/tinystats/teacups-giraffes-and-statistics) [Una deliciosa serie de módulos para aprender estadística y codificación en R para estudiantes, científicos y entusiastas de la estadística.]

Videos:
- [Aprende a programar en 11 minutos](https://www.youtube.com/watch?v=TAyyujKoY6k). 
- JhonvaCode. (2021, May 15). [Curso de PSeint: De cero a siempre](https://www.youtube.com/playlist?list=PLMTp2d02uWbLiHKmoTFLxPvd2x6olQ6Pw) [29 videos]. *YouTube*.
- JhonvaCode (2021, May 15). [Sistema para un parqueadero \[estacionamiento\] en #PSeInt](https://www.youtube.com/playlist?list=PLMTp2d02uWbI7qxsFwtjX-lNwSvLb5b6f). *YouTube*.
- Manik. (2020, Dec 6). [¿Cómo funciona la codificación de caracteres?: ASCII / Unicode](https://www.youtube.com/watch?v=M_yNoV3c8DY). *YouTube*. (7:50 min). 
- [RMarkdown](https://www.youtube.com/watch?v=tE8cgL1P-U0). 
- [Curso de PSeInt](https://www.youtube.com/playlist?list=PLMTp2d02uWbLiHKmoTFLxPvd2x6olQ6Pw). 
- Nasir Ahmed. (2022, Jan 1). [El algoritmo que transformó al mundo. La historia de Nasir Ahmed](https://www.youtube.com/watch?v=nNmREQIF4Ik). *YouTube*. (18:33 min). 
- UNAM Sepacomputo canal. (2016, Jan 29). [Unidades: Bit, byte, kilobyte, megabyte, gigabyte, terabyte, petabyte, exabyte y zettabyte](https://www.youtube.com/watch?v=byFsxEEQE3U). *YouTube*. (10:30 min). 
- UNAM Sepacomputo canal. (2016, Jan 26). [Tipos de archivos](https://www.youtube.com/watch?v=LbopJOLgo5g). *YouTube*. (6:51 min). 

Software:
- [Lenguaje R](https://www.r-project.org/)
- [RStudio, IDE para R](https://posit.co/products/open-source/rstudio/), [RStudio en línea](https://posit.cloud/)
- [PseInt](https://pseint.sourceforge.net/) [guía de PSeInt con ejemplos](https://terepebernal.com/blog/pseudocodigo/algoritmos-pseint-lo-mas-basico/), [PSeInt Portable](https://sourceforge.net/projects/pseint/files/20210609/pseint-w32-20210609.zip/download?use_mirror=gigenet&download=).


#### Unidad 4. Bases de datos
1. Introducción
2. Bases de datos relacionales
3. Sistemas de información
4. Tareas y prácticas:

- *Tarea 4.1. LEO: El primer sistema empresarial en el mundo*. (Entrega: por programar).

  *Objetivo*: Comprender el surgimiento de los sistemas de información automatizados en las organizaciones.
    
  *Parte 1*. De manera individual, investigue la historia del proyecto LEO a partir de la bibliografía que encuentre en [Google Académico](https://scholar.google.com/scholar?hl=es&as_sdt=0%2C5&q=enterprise+OR+system+OR+Lyons+%22leo+project%22&btnG=) o la bibliografía anexa:
   - Zavala, J. (2011). La industria del software y su importancia. In *[La ingeniería de software: Una discusión epistemológica](https://drive.google.com/file/d/0B8yPXE-mYJ1wTExPelJSVWlrX1RpeFpralN6ZnV1bUtIaXhZ/view?usp=sharing)* (pp. 77-87). Tesis de Maestría en Ciencias de la Computación. Universidad Autónoma Metropolitana, Unidad Azcapotzalco, Ciudad de México.
   - Land, F. (2000). [The first business computer: A case study in user-driven innovation](http://eprints.lse.ac.uk/19150/1/The%20first%20business%20computer(lsero).pdf). *IEEE Annals of the History of Computing, 22*(3), 16-26.
   - Information Age: The computer that changed our world ([video](https://www.youtube.com/watch?v=X0yYDxjBnTM)), LEO: The automatic office (1957) ([Video](https://www.youtube.com/watch?v=-8K-xbx7jBM)), Ernest Kaye: LEO 1952 ([Video](https://www.youtube.com/watch?v=GE6TX70A3Rc)), LEO: Celebrating The Pioneers ([Video](https://www.youtube.com/watch?v=Lrn24SdW64I)).
   - The Centre for Computing History. (2021, Nov 30). LEO: The story of the world’s first business computer - Computing History UK. YouTube ([video](https://www.youtube.com/watch?v=Rzu68nRVwtE))

  *Parte 2*. Haga un breve reporte en su cuaderno sobre la importancia del Proyecto LEO.
    
  *Parte 3*. El grupo debe organizarse en equipos de 3 miembros y planificar una sesión colectiva y contribuyendo con sus notas individuales reescriban colectivamente sus conclusiones sobre el *Proyecto LEO*. Suban el reporte de la investigación con la siguiente estructura: *Introducción*, *Contexto*, *Desarrollo*, *Conclusiones* y *Bibliografía*.
    
  Suban su texto al Google Drive de cada uno de los integrantes.


- *Tarea 4.2. Los informáticos y el poder gerencial*. (Entrega: por programar).

  *Objetivo*: Comprender el surgimiento de los informáticos como una nueva clase laboral y sus desafíos gerenciales. 
    
  *Parte 1*. Los equipos de la práctica anterior, hagan una lectura colectiva del artículo 
    
  Ensmenger, N. L. (2003). [Letting the “Computer Boys” take over: Technology and the politics of organizational transformation](https://www.researchgate.net/publication/248710837_Letting_the_Computer_Boys_Take_Over_Technology_and_the_Politics_of_Organizational_Transformation). *International Review of Social History (IRSH), 48* (S11) (December 2003), 153–180. DOI: 10.1017/S0020859003001305.
    
  *Parte 2*. Por equipo, deben planificar una sesión colectiva y sacar sus conclusiones sobre el tema. Suban el reporte de la investigación con la siguiente estructura: *Introducción*, *Contexto*, *Desarrollo*, *Conclusiones* y *Bibliografía*.
    
  Suban su texto al Google Drive de cada uno de los integrantes.


- *Tarea 4.3. Los sistemas de información empresarial y su evolución histórica*. (Entrega:  por programar).

  *Objetivo*: Comprender el concepto y evolución histórica de los sistemas de información empresariales. 
    
  *Parte 1*. Los equipos de la práctica anterior, hagan una lectura colectiva de los primeros dos capítulos Hormigo, I. G.  (2011). [Sistema de información empresarial](http://libgen.rs/book/index.php?md5=77DE9AE1D073B9367127448826BA6460)* (pp. 1-30). Catalunya: Universitat Oberta de Catalunya.
    
  Consultar también la siguiente bibliografía complementaria: (1). Sánchez, A. (2016). Sistema de información: Concepto, elementos, etapas, funciones y ejemplo. ([Video](https://www.youtube.com/watch?v=Ibh62H7M1Jo)), (2). Extensión del ITTG sede Bochil Pagina Oficial (2015). [Elementos de un sistema de información] (https://www.youtube.com/watch?v=kAzxXgKiwTE) (Video) y (3). Molar, A. (2015). [Tipos de sistemas de Información](https://www.youtube.com/watch?v=vh4Wg-MiLhw) (Video).
    
  *Parte 2*. Por equipo, deben planificar una sesión colectiva y sacar sus conclusiones sobre el tema. Suban el reporte de la investigación con la siguiente estructura: *Introducción*, *Contexto*, *Desarrollo*, *Conclusiones* y *Bibliografía*.
    
  Suban su texto al Google Drive de cada uno de los integrantes.


- *Tarea 4.4. Arquitectura de un sistemas de información*. (Entrega: por programar).

  *Objetivo*: Comprender la arquitectura de un sistema de información empresarial.
    
  *Parte 1*. Investigue la arquitectura de un sistema de información empresarial en la actualidad en el capítulo Arquitectura del sistema ERP y sus módulos funcionales (Hormigo, 2011). 
    
  Hormigo, I. G. (2011). Arquitectura del sistema ERP y sus módulos funcionales. *In* H. G. Fuster, I. G. Hormigo, J. M. Joana, & J. R. Rodríguez (Eds.). *Fundamentos de sistemas de información* (pp. 31-43). Catalunya: Universitat Oberta de Catalunya. ([url](http://libgen.rs/book/index.php?md5=77DE9AE1D073B9367127448826BA6460).
    
  *Parte 2*. Haga un breve reporte en su cuaderno la investigación sobre qué es un sistema de información, un sistema de información empresarial y la tipología de ellos. Este es su entregable.
    
  *Parte 3*. Tome como estudio de caso la solución denominada de código libre y abierto Adaxa Suite ([proveedor](http://www.adaxa.com/), [video](https://www.youtube.com/watch?v=SST_AEKg-uw), [revisión](https://www.predictiveanalyticstoday.com/adaxa-suite/)) y describa las ventajas y desventajas que tiene respecto a soluciones comerciales equivalentes en software privativo. 
  

- *Práctica 4.5. Infraestructura de un sistemas de información empresarial*. (Entrega: por programar). 

  *Objetivo*: Instalar el software de la infraestructura para un sistema de información empresarial. 
    
  *Parte 1*. Considere que la arquitectura de un sistema de información empresarial tiene esencialmente tres elementos básicos: (1) Sistema Operativo (Windows, Linux,  Mac o cualuier otro), (2) Servidor web (Apache o cualquier otro), (3) Gestor de base de datos (MySQL, MariaDB o cualquier otro), (4) Entorno web (PHP,  Java o cualquier otro)  y (5) Aplicación. En esta práctica aprenderás a instalar cada uno de los elementos por separado y todos al mismo tiempo. 
  
  *Parte 2*. Caso 1: WAMP (**W**indows + **A**pache + **M**ySQL + **P**HP) de manera manual. En este caso se requerirá instalar o tener un equipo con sistema operativo Windows. Debe seguir el siguiente [tutorial](https://www.youtube.com/watch?v=fFLTdF2CUeE). Finalmente, [descargue](https://es-mx.wordpress.org/download/) e instale una aplicación web como WordPress para probar que funciona. Utilice la siguiente [guía](https://es-mx.wordpress.org/support/article/how-to-install-wordpress/). 

  *Parte 3*. Caso 2: LAMP (**L**inux + **A**pache + **M**ySQL (o **M**ariaDB) + **P**HP). En este caso debes instalar, previamente Linux Fedora en una USB, según la préctica 2.4XXX [guía con Fedora](https://computingforgeeks-com.translate.goog/how-to-install-lamp-stack-on-fedora/?_x_tr_sl=en&_x_tr_tl=es&_x_tr_hl=es-419)) 
  
  *Parte 4*. Caso 3: XAMPP en Windows. [turorial](https://www.youtube.com/watch?v=Ab1iao1b5d0) y el siguiente [tutorial](https://www.youtube.com/watch?v=6cRolPAXA2c). 

Instale [pagila](https://github.com/devrimgunduz/pagila). 
    
  *Parte 5*. A continuación se pueden seguir dos caminos para preparar la infraestructura cliente-servidor para alojar aplicaciones empresariales.
  
   - El primer camino consiste en instalar la infraestructura (sistema operativo + servidor web + servidor de base de datos + lenguaje(s) de programación) en tres versiones: [LAMP](https://es.wikipedia.org/wiki/LAMP)  ([guia con Ubuntu](https://www.gestionatuweb.net/instalar-lamp-linux-apache-mysql-y-php-en-gnu-linux-ubuntu-y-derivadas/), [guía con Fedora](https://computingforgeeks-com.translate.goog/how-to-install-lamp-stack-on-fedora/?_x_tr_sl=en&_x_tr_tl=es&_x_tr_hl=es-419)), [WAMP](https://www.wampserver.com/en/) (**W**indows + **A**pache + **M**ySQL + **P**HP) o [XAMPP](https://www.apachefriends.org/es/index.html) (**X** (Linux o Windows) + **A**pache (+ Tomcat) + **M**ariaDB + **P**HP + **P**erl)) y luego debe descargar e instalar la aplicación que se vaya a utilizar.  
   
   La manera más práctica de realizar esto en un equipo Windows es [descargar](https://www.apachefriends.org/download.html), instalar y configurar el XAMPP en su computadora según la [guía](https://www.youtube.com/watch?v=6Yrw2TYCqqg). Luego, se puede instalar la aplicación que desee estudiar de manera local como una aplicación de tickets como [OSTicket](https://osticket.com/), un sistema gestor de contenido (CMS) como [WordPress](https://wordpress.org/), un sistema empresarial como [Dolibarr](https://www.dolibarr.org/) o cualquier otra.  
   
   Por ejemplo, para el caso de [Dolibarr](https://www.dolibarr.org/), debe descargarlo de [aquí](https://sourceforge.net/projects/dolibarr/files/Dolibarr%20ERP-CRM/14.0.2/)) y copiarlo al directorio correcto según la ([guía](https://www.youtube.com/watch?v=_6_k0nUyezE)), según haya configurado el servidor web Apache con XAMPP.   
   
   - El segundo camino es instalar toda la infraestructura ya empaquetada, por ejemplo, al usar [DoliWamp](https://sourceforge.net/projects/dolibarr/files/Dolibarr%20installer%20for%20Windows%20%28DoliWamp%29/), utilizando alguna guía como [esta](https://www.youtube.com/watch?v=ireDfaj0JYo). 
  
  *Parte 6*. Haga las [primeras configuraciones](https://wiki.dolibarr.org/index.php?title=Primeras_configuraciones) y pruébelo.
    
  Saque sus conclusiones y documente en un video de hasta 10 minutos su experiencia en la realización de la actividad y comparta el video en el grupo de Telegram. Suba los archivos creados o modificados a su cuenta de Google Drive donde corresponda.

##### Bibliografía Complementaria:
   - ADempiere. (2022). [*ERP/CRM Software: A commons-based peer-production of Open Source ERP Applications*](https://wiki.adempiere.net/ADempiere_ERP). [software] [[descarga](http://github.com/adempiere/adempiere)] [[binario](http://bintray.com/adempiere/Official-Repository/Release/view#files)] [[video](https://www.youtube.com/watch?v=pYMUacbz898)].
   - iDempiere (2022). [*iDempiere: Powerful, open-source ERP/CRM/SCM system*](https://www.idempiere.org/). [software] [[descarga](https://www.idempiere.org/get-idempiere/)] [[sitios de prueba](https://www.idempiere.org/test-sites/)].


### Modalidades de Evaluación

#### Evaluación Global
La asistencia puntual a la clase es obligatoria, según el reglamento de estudios. Es importante la *participación activa clase a clase*. La falta de participación en clase y la no entrega de sus reportes de prácticas a lo largo del trimestre, tendrá repercusiones en la evaluación final que puede llegar a la reprobación del curso. Ver porcentajes de ponderación de calificación.

##### Calificación
| Factor | Porcentaje | Observaciones |
| :--- | :---: | :------------- |
| Asistencia puntual | 0% | Es su obligación estar en clases: pase de lista |
| Tareas | 20% | Deben entregarse puntualmente, a más tardar el día que se trate el tema en clase |
| Prácticas y Proyectos| 20% | Deben entregarse puntualmente, a más tardar el día que se trate el tema en clase |
| Exámenes: |  |  |
| Teoría | 20% | Por definir |
| Práctica | 20% | Semana (11) |
| Lengua Española: Ejercicios | 10% | Deben entregarse puntualmente, a más tardar el día de la clase |
| Lengua Española - Examen final práctico| 10% | Semana 11 |
| Total | 100% | |
* Para tener derecho a presentar sus exámenes, deberá asistir por lo menos el 80% de la asistencia.

**Notas:
  - **a).** Primer examen: *Teórico* (Unidades 1, 2 y 3) y *Práctico* (Programación): Fecha: Por definir.
  - **b).** Segundo examen: *Teórico* (Unidad 4: Sistemas Operativos y Unidad 5: Sistemas de Información): Fecha: Por definir.
  - **Evaluación Global:** Todo el curso (Teoría y Práctica) para quienes tengan baja calificación o deseen subir: Fecha: Fecha: Por definir.
  - **Entrega de calificaciones:** Fecha: Por definir.

La *evaluación final* será un examen teórico-práctico que versará sobre la totalidad de las unidades. 

##### Evaluación de Recuperación  
La *evaluación de recuperación* será aplicada por el profesor sinodal, bajo los lineamientos de la Coordinación de la Licenciatura en Administración, de acuerdo a las políticas definidas por la misma y será realizada según el calendario vigente: **6 de noviembre a las 16:00 hr**, por lo que deberá ponerse en contacto con el Coordinador ([correo electrónico](mailto:coordinacion.uam.admon@gmail.com)) y/o con el profesor:
- **Correo electrónico:** [jzr@xanum.uam.mx](mailto:jzr@xanum.uam.mx)
- **Telegram:** <img src="https://github.com/jzavalar/Informatica/blob/main/images/telegram_logo.svg" alt="Telegram" width="3%"/> [jzavalar.t.me](https://jzavalar.t.me)

La evaluación de recuperación consistirá en la presentación de un examen de opción múltiple, a través de la plataforma [Virtuami](http://virtuami.izt.uam.mx/aulas/avmacca/login/index.php), que pretende cubrir los objetivos y el contenido del [programa oficial](https://csh.izt.uam.mx/sistemadivisional/SDIP/pac/2211088pe.pdf), por ello, el temario de la evaluación es el siguiente:
1. Fundamentos de computación
2. Introducción a los sistemas de información
3. Manipulación de datos numéricos asistido por computadora
4. Manejo de bases de datos

La **bibliografía** recomendada mínima es la siguiente:
- Forouzan, B. A. (2003). [*Introducción a la ciencia de la computación: De la manipulaclón de datos a la teoría de la computación*](https://libgen.rs/book/index.php?md5=79EEE336054F54078C999A7146CC522D). México: Thompson.
- Compleméntese con lo que considere conveniente de la bibliografía incluida en este programa.

Favor de ponerse en contacto con el profesor previamente a la presentación de su evaluación, si desea asesoría o tiene dudas sobre la evaluación. 
